<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Aleablog redux]]></title><description><![CDATA[Luca Erzegovesi parla di banche]]></description><link>https://lerzegov.github.io</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Fri, 22 Jul 2016 13:46:34 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://lerzegov.github.io/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[Prova math]]></title><description><![CDATA[<div class="paragraph">
<p>\$x = (y^2)/(1+r)^n\$</p>
</div>]]></description><link>https://lerzegov.github.io/2016/07/22/Prova-math.html</link><guid isPermaLink="true">https://lerzegov.github.io/2016/07/22/Prova-math.html</guid><dc:creator><![CDATA[Luca Erzegovesi]]></dc:creator></item><item><title><![CDATA[Il buyback dei titoli bancari: un'arma in più contro la paura da bail-in]]></title><description><![CDATA[<div id="toc" class="toc">
<div id="toctitle">Sommario</div>
<ul class="sectlevel1">
<li><a href="#_paragrafi_miei_tagliati">1. paragrafi miei tagliati</a></li>
<li><a href="#_mps">2. MPS</a></li>
<li><a href="#_new_biblio">3. new biblio</a>
<ul class="sectlevel2">
<li><a href="#_greece">3.1. Greece</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
</div>
<div id="preamble">
<div class="sectionbody">
<div class="paragraph">
<p>Nelle turbolenze post-Brexit, il Governo italiano è alla ricerca di soluzioni per tutelare la stabilità delle banche senza esporre il risparmio bancario al rischio di <em>bail-in</em>.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>\$x = (y^2)/(1+r)^n\$</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>La direttiva europea BRRD detta un protocollo di cura delle crisi bancarie che prevede, in rapida sequenza, l&#8217;emersione delle perdite latenti e la ricostituzione del capitale di Vigilanza al livello richiesto dalle Autorità (la BCE per le banche "significative" e la Banca d&#8217;Italia per le altre). Se dopo la rilevazione delle perdite la banca si ritrova con un capitale azzerato, o insufficiente a raggiungere il target posto dai supervisori (<em>guidance</em>), scatta il <em>bail-in</em> (in senso lato): il <em>capital gap</em> si copre con la svalutazione o con la conversione in azioni del debito subordinato e di quello non garantito (sono esclusi i depositi fino a 100.000 euro e i <em>covered bond</em>), in ordine inverso di <em>seniority</em>, con i privilegi e le esenzioni previste dalla BRRD o dalle norme di recepimento. Soltanto dopo questo <em>burden sharing</em> a carico di azionisti e creditori aggredibili per almeno l'8% del totale di bilancio, la banca può ottenere fondi pubblici (in senso lato) dallo Stato, dai sistemi obbligatori di garanzia dei depositi, o dal Fondo di risoluzione istituito dalla BRRD.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Che lo si chiami risanamento (quando la banca conserva un patrimonio, per quanto insufficiente) o risoluzione (quando la banca è insolvente), il percorso è questo. L&#8217;alternativa è la liquidazione della banca, con la tutela dei soli depositanti assicurati.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Anche la ricapitalizzazione precauzionale ex articolo 32.4 della BRRD non sfugge al <em>burden sharing</em>. Per quella norma, lo Stato può impegnarsi a iniettare capitale in una banca che rischia la bocciatura agli <em>stress test</em> della BCE, per prevenire il crollo delle sue quotazioni di Borsa e altre ripercussioni sistemiche. Tuttavia, se lo fa a condizioni fuori mercato, Bruxelles intercetta l&#8217;aiuto pubblico in arrivo e impone la conta delle perdite latenti e il sacrificio preventivo di azionisti e creditori.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Per gli azionisti e gli obbligazionisti "svalutati"  <em>bail-in</em> è sinonimo di <em>game over</em>. La parte sana della banca può essere salvata, ma loro sono fuori. Gli obbligazionisti "riconvertiti" in azionisti hanno invece una seconda <em>chance</em>, poiché nelle loro mani può finire una quota del controllo della banca. Se la banca è rilanciata con successo, parteciperanno così al valore ricreato del capitale proprio. Se il risanamento fallisce, subiranno la stessa sorte dei creditori svalutati.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Nel caso di apporti di capitale che non fanno scattare il <em>bail-in</em>, gli azionisti sono comunque penalizzati dalla diluizione della loro quota di controllo a vantaggio dei nuovi entranti. I creditori di ogni rango sono invece tutelati al 100%.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>La BRRD risponde a un disegno razionale. Nella soluzione delle crisi bancarie, i Governi non possono più seguire la terapia antica, fatta di aiuti pubblici e pazienza. I soldi per gli aiuti creano deficit intollerabili per i contribuenti. La pazienza non serve più, perché il modello di business delle banche è in crisi, e servono tempi biblici per smaltire i postumi di un dissesto con margini risicati. Ecco allora che il rischio sistemico viene trasferito ad azionisti, obbligazionisti e grandi depositanti, tutti investitori consapevoli che se lo assumono in cambio di un&#8217;equa remunerazione.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Questo è vero in teoria. La realtà è ben diversa, specialmente in Italia.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Per evitare il trauma del <em>bail-in</em> occorre chiamare in soccorso un investitore paziente, disposto a scommettere capitali freschi sul risanamento della banca, o ad acquistare NPL a prezzi superiori a quelli pretesi dagli investitori specializzati in <em>distressed debt</em>. Se l&#8217;aiuto è sufficiente a colmare il <em>gap</em> di capitale, non serve toccare i diritti dei creditori.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Tuttavia, per evitare la trappola degli aiuti di Stato, gli apporti di capitale e le cartolarizzazioni di NPL devono essere configurati come iniziative consortili, a partecipazione volontaria, che perseguono  fini di stabilità sistemica nell&#8217;interesse dei loro aderenti. Ha questa natura lo Schema di intervento volontario del Fondo Interbancario di Tutela dei Depositi, utilizzato per Banca Tercas. Funziona in maniera simile il Fondo temporaneo delle banche di credito cooperativo, introdotto dalla recente riforma. Fa parte della famiglia anche il Fondo Atlante, promosso dai maggiori gruppi bancari italiani e dalla Cassa Depositi e Prestiti, che si è fatto carico degli aumenti di capitale delle due popolari venete e che dovrebbe lanciare entro l&#8217;estate un&#8217;operazione modello di cartolarizzazione di NPL.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Queste iniziative producono due inconvenienti: (a) le perdite evitate agli investitori nelle banche malate si trasferiscono, attraverso il veicolo consortile, alle banche sane, e  diventano irreversibili se il risanamento fallisce; (b) per evitare effetti di contagio che mettano a rischio le banche sane, occorre limitarsi a pochi interventi con un budget limitato.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Da quanto si è appreso, il Governo intende potenziare queste forme di intervento precauzionale con fondi dello Stato o della Cassa Depositi e Prestiti, per affrontare crisi di banche più grandi o più numerose. Non può farlo nell&#8217;attuale quadro di regole senza imporre agli investitori la condivisione  delle perdite emergenti. Si vorrebbe pertanto attenuare il principio del <em>burden sharing</em> in sede di applicazione della BRRD. Il Governatore della Banca d&#8217;Italia si è espresso più volte a favore di una revisione della direttiva in tal senso, così come ha fatto l&#8217;ABI in nome della tutela costituzionale del risparmio.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Ma non è soltanto Bruxelles che si oppone a un&#8217;applicazione più lasca delle regole sul <em>bail-in</em>. Nel dibattito, sta prendendo forza</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Caso MPS</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Come uscirne? Sminare il mercato delle obbligazioni a rischio bail-in</p>
</div>
</div>
</div>
<div class="sect1">
<h2 id="_paragrafi_miei_tagliati">1. paragrafi miei tagliati</h2>
<div class="sectionbody">
<div class="paragraph">
<p>Il Fondo monetario internazionale è tornato a scrivere sulla crisi delle banche italiane con un <a href="http://www.imf.org/external/pubs/cat/longres.aspx?sk=44075.0">paper pubblicato ieri</a>, <em>Cleaning-up Bank Balance Sheets in Italy</em>. I problemi sono ormai noti a tutti: troppi crediti deteriorati rispetto al patrimonio, margini in contrazione e <em>business model</em> da aggiornare agli <em>shock</em> tecnologici e demografici.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Malattie croniche, che il sistema sopporta dallo scoppio della crisi globale. Dal 2014, gli equilibri sono saltati in alcune banche regionali: prima Tercas, poi le 4 banche oggetto di "risoluzione" a fine novembre 2015 (Banca Marche, Banca Etruria, CariFerrara e CariChieti), le due popolari venete da poco ricapitalizzate dal Fondo Atlante, e una nutrita lista di banche di credito cooperativo e piccole popolari rilevate da consorelle. Sono oggi in attesa di cure le Casse di risparmio di Cesena, Rimini e San Miniato. E, naturalmente, Banca Monte Paschi, la  più sistemica delle osservate speciali.</p>
</div>
</div>
</div>
<div class="sect1">
<h2 id="_mps">2. MPS</h2>
<div class="sectionbody">
<div class="paragraph">
<p>da prospetto IPO 2015 p. 120
<a href="https://www.mps.it/investors/investor-relations/piani_industriali_e_aumenti_di_capitale/Aumento%20di%20capitale%202015/Prospetto%20e%20supplementi/Prospetto_informativo.PDF" class="bare">https://www.mps.it/investors/investor-relations/piani_industriali_e_aumenti_di_capitale/Aumento%20di%20capitale%202015/Prospetto%20e%20supplementi/Prospetto_informativo.PDF</a>
L’Autorità di Vigilanza, inoltre, ha richiesto di consolidare anche ai fini prudenziali la partecipazione in Patagonia Finance S.A., veicolo che investe in titoli subordinati emessi dalla Banca e che ha emesso delle note (ABS) che sono state sottoscritte da compagnie assicurative e poste a garanzia di polizze unit linked. Tale trattamento non ha avuto effettivi significativi sul Common Equity Tier 1, ma ha comportato una riduzione del Tier 2 pari a circa Euro 100 milioni.</p>
</div>
</div>
</div>
<div class="sect1">
<h2 id="_new_biblio">3. new biblio</h2>
<div class="sectionbody">
<div class="paragraph">
<p>Advances in Business-Related Scientific Research Conference 2013 in Venice
(ABSRC 2013 Venice)
March 20-22, 2013, Venice, Italy
THE BANKS' SUBORDINATED DEBT PROBLEM IN CONNECTION
WITH BASEL II AND BASEL III
Draško Veselinovič
Gea College
Slovenia
<a href="mailto:drasko.veselinovic@gea-college.si">drasko.veselinovic@gea-college.si</a>
<a href="http://www.capitalmarketexperts.org/wp-content/uploads/2013/04/Paper-The-Banks-Subordinated-Debt-Problem-In-Connection-With-Basel-II-and-Basel-III-Dra%C5%A1ko-Veselinovi%C4%8D.pdf" class="bare">http://www.capitalmarketexperts.org/wp-content/uploads/2013/04/Paper-The-Banks-Subordinated-Debt-Problem-In-Connection-With-Basel-II-and-Basel-III-Dra%C5%A1ko-Veselinovi%C4%8D.pdf</a>
stampato</p>
</div>
<div class="sect2">
<h3 id="_greece">3.1. Greece</h3>
<div class="paragraph">
<p>PERPETUAL BONDS / HYBRID PERPETUAL SUBORDINATED BONDS
<a href="http://www.markoulakoslaw.gr/en/p/news/aliktoi-ybridikoi-titloi-omologa-meiomenis-diasfalisis" class="bare">http://www.markoulakoslaw.gr/en/p/news/aliktoi-ybridikoi-titloi-omologa-meiomenis-diasfalisis</a>
During 2003-2013, many Greek banks issued hybrid perpetual bonds through their subsidiary companies with registered offices in the island of Jersey/States of Jersey, which they distributed horizontally through their branches  to the total of the consumers/prospective investors, regardless of whether the latter were aware of what they were buying or not.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Indeed, it would be quite difficult for the average investor, who is seeking to secure his money, to comprehend that the product the Bank itself was promoting as being issued by the same,  guaranteed by the same and which, moreover, was to be recalled after 5 years when the investor would redeem his money, was actually:</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>a)perpetual</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>b) perpetual as it has no maturity date</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>c) it had been issued by a shell-corporation with registered office in the Island of Jersey with no assets</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>d)the mentioned guarantee applies, provided that the issuer accepts to pay; in a different case  there is no guarantee</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>e) the interests may be discontinued if the Bank faces capital problems</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>f) the recall after 5 years lies in the discretion of the issuer (the shell-corporation with registered office in Jersey) and has no obligation to do so</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>g) such products holders in the event of liquidation are ranked at the bottom of the creditors list without any privilege</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Subsequently, in 2012-2013, many Greek banks made through their subsidiaries buyback offers at 35-40% of their value,  The holders of said securities had no essential choice, as it made no sense keeping them until their maturity, since they did not have maturity.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>On behalf of the the holders of said hybrid perpetual bonds, who were deceived concerning the real properties of said bonds, our firm shall institute class actions claiming the amount of the damages suffered (to wit, i) if they accepted the buyback offer we request for the difference between the buyback offer and the money they invested at the bond&#8217;s purchase, ii) if they did not accept the offer, the entire amount they invested).</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p><strong>The Greek “Rescue”: Where Did the Money Go?
An Analysis</strong>
<a href="https://ineteconomics.org/uploads/papers/WP29-Bortz.pdf" class="bare">https://ineteconomics.org/uploads/papers/WP29-Bortz.pdf</a>
Pablo G. Bortz 1
Working Paper No. 29
November 2015
ABSTRACT
This paper analyses the financial assistance provided to Greece in the first two rescue
packages granted by the Troika (European Union, European Central Bank and IMF). It
looks particularly carefully at claims by Sinn that a third of the public credit granted to
Greece financed its current account deficit, while another third funded capital flight by
Greek nationals, with only the remaining third used to pay creditors. The paper shows
that Sinn inflates the assistance given to Greece by mixing several different concepts in
the total. It also critically reviews the claim that the assistance was used to finance the
current account deficit or capital flight by Greek citizens. Realistic accounting shows
that 54% of the financial assistance provided to Greece was used to repay (foreign)
debt, while another 21% was used to recapitalize Greek banks (some of which were
owned by foreign institutions). Other claims about the rescue package are also analysed
in relation to the treatment of Greek and foreign banking exposure to sovereign debt.</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p><strong>The Greek Debt Restructuring: An Autopsy</strong>
Jeromin Zettelmeyer
European Bank for Reconstruction and Development (EBRD)
Christoph Trebesch
Ludwig Maximilian University of Munich; CESifo (Center for Economic Studies and Ifo Institute)
G. Mitu Gulati
Duke University School of Law</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>August 14, 2013</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Peterson Institute for International Economics Working Paper No. 13-8</p>
</div>
<div class="paragraph">
<p>Abstract:
The Greek debt restructuring of 2012 stands out in the history of sovereign defaults. It achieved very large debt relief — over 50 percent of 2012 GDP — with minimal financial disruption, using a combination of new legal techniques, exceptionally large cash incentives, and official sector pressure on key creditors. But it did so at a cost. The timing and design of the restructuring left money on the table from the perspective of Greece, created a large risk for European taxpayers, and set precedents — particularly in its very generous treatment of holdout creditors — that are likely to make future debt restructurings in Europe more difficult.</p>
</div>
</div>
</div>
</div>]]></description><link>https://lerzegov.github.io/2016/07/22/Il-buyback-dei-titoli-bancari-unarma-in-piu-contro-la-paura-da-bail-in.html</link><guid isPermaLink="true">https://lerzegov.github.io/2016/07/22/Il-buyback-dei-titoli-bancari-unarma-in-piu-contro-la-paura-da-bail-in.html</guid><dc:creator><![CDATA[Luca Erzegovesi]]></dc:creator><pubDate>Fri, 22 Jul 2016 00:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>